\documentclass[9pt,conference]{IEEEtran}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\author{
\IEEEauthorblockN{Dennis José da Silva}
\IEEEauthorblockA{Universidade de São Paulo\\
Instituto de Matemática e Estatística\\
Email: dennis@ime.usp.br\\
NUSP: 9176517}
\and
\IEEEauthorblockN{Henrique Toledo Coelho}
\IEEEauthorblockA{Universidade de São Paulo\\
Instituto de Matemática e Estatística\\
email: htcoelho@grad.icmc.usp.br\\
NUSP: 5377917}
\and
\IEEEauthorblockN{Prof. Dr. Ronaldo Fumio Hashimoto}
\IEEEauthorblockA{Universidade de São Paulo\\
Instituto de Matemática e Estatística\\
Orientador\\
email: ronaldo@ime.usp.br}
}

\title{Estudo da relação da entropia de um classificador com o número mínimo de amostras de um classificador}
\begin{document}
\maketitle
\section{Algoritmo de aprendizagem de um classificador}
\label{sec:sec1}

O algoritmo de aprendizagem é um importante objeto de estudo da área de aprendizagem computacional
que tem como objetivo descrever um modelo que consegue aprender determinada função apartir de um conjuto de 
exemplos em processo conhecido como treinamento (figura~\ref{fig:fig1}). dentro dessas funções que um algoritmo de aprendizagem pode
aprender, a classificação vêm empenhando um importante papel na área.

\begin{figure}[hb]

\includegraphics[width=3.5in]{./img/learningAlgorithmModel.png}
\caption{modelo de um algoritmo de apredizagem, onde um conjunto de amostras é utilizado para aprender
uma função \label{fig:fig1}}
\end{figure}

Para que seja possível a utilização de um algoritmo de apredizagem para solucionar um problema é necessário que as amostras
sigam algum modelo de distribuição que é desconhecido, caso contrário não seria necessário aplicar um algoritmo de 
apredizagem e o objetivo do algoritmo aplicado é aproximar o máximo possivel da distribuição que gerou as amostras.

Portanto é possivel descrever um classificador por meio de uma distribuição conjunta estimada apartir do número das amostras
geradas pela fonte, essa distribuição normalmente é descrita por meio de uma tabela de distribuição conjunta:

\begin{table}[hb]
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|r|}
\hline
$p(x)$&$x$&$p(x|y_1)$&$p(x|y_2)$&...&$p(x, y_n)$&$\hat{\psi}(x)$\\
\hline
$p(x_1)$&$x_1$&$p(x_1|y_1)$&$p(x_1|y_2)$&.&$p(x_1|y_n)$&$\hat{\psi}(x_1)$\\
$p(x_2)$&$x_2$&$p(x_2|y_1)$&$p(x_1|y_2)$&.&$p(x_2|y_n)$&$\hat{\psi}(x_2)$\\
.& . & . & . & . & . & . \\
.& . & . & . & . & . & . \\
.& . & . & . & . & . & . \\
$p(x_n)$&$x_n$&$p(x_n, y_1)$&$p(x_1, y_2)$&.&$p(x_n, y_n)$&$\hat{\psi}(x_n)$\\
\hline
\end{tabular} 	
\caption{tabela de probabilidade conjunta, utilizado por um classificador $\hat{\psi}$ \label{tab:tab1}}

\end{table}

O objetivo do classificador é encontrar a classe de uma determinada variável com o menor erro possível, isso é dado analisando 
a classe com a maior probabilidade possível:

\[ \hat{\psi}(x) = \arg \max_{y \in Y} p(y=y|x) \]

Se a probabilidade de um classificador acertar a classe de uma variável aleátoria é a probabilidade da classe com maior probabilidade
dessa variável, a probabilidade do classificador errar sua classificação e a probabilidade da variável aleátoria ser de qualquer outra 
classe que não essa de maior probabilidade, ou seja, o erro de um classificador classificar uma variável aleátoria é a probabilidade
da variável aleátoria não ser da classe que o classificador esperava.

\[ \hat{Er}(\hat{\psi}(x)) = 1 - \max_{y \in Y} p(y=y|x) \]   

Apartir da equação de erro do classificador em uma variável aleátoria $x$, é possível formular uma equação de erro médio de um classificador
$\hat{\psi}$.

\[ \hat{Er}(\hat{\psi}) = \sum_{x \in X} (1 - \max_{y \in Y} p(y=y|x)) p(x)\]

Nota-se que o erro de um classificador qualquer está relacionado com a probabilidade das classes de maior probabilidade de suas 
variáveis aleátorias, ou seja, o erro de um classificador qualquer está diretamente relaciona com a 
entropia (medida de massa de probabilidade, será discutida na seção ~\ref{sec:sec3}) de seus modelos de distribuição.

\section{Critério de qualidade $\epsilon$ e $\delta$ e o número mínimo de amostras}
\label{sec:sec2}

Supondo que o classificador ótimo $\psi_{opt}$, ou seja, o classifcador que tem a menor taxa de erro fosse conhecido é esperado que o 
classificador estimado que possua o erro mais próximo possível desse classifcador ótimo, seja o melhor classificador gerado por um 
procedimento de treinamento. Portanto é preferível que a diferença de erro do classificador ótimo com o melhor classificador estimado
seja próximo de zero, conhecendo o problema de apredizagem é possível escolher um valor $\epsilon$ aceitável que mede a distância 
do classificador estimado ao classificador ótimo, portanto definindo esse valor $\epsilon$ é desejavel que cada variável aleátoria
obedeça a seguinte restrição:

\[ |Er(\psi_{opt}(x)) - \hat{Er}(\hat{\psi}(x))| < \epsilon \]


Conhecendo qual a distância de classificador ótimo em cada variável aleátoria é possível calcular qual probabilidade desse classificador satisfazer essa restrição:

\[ Pr(|Er(\psi_{opt}(x)) - \hat{Er}(\hat{\psi}(x))| < \epsilon ) \]  

Com esse dado pode-se introduzir a variável $\delta$ para a restrição do classificador como um todo e não apenas em uma variável específica, desenvolvendo assim um metódo que verifica se um classificador é preciso o suficiente para o problema a ser resolvido.

\[ Pr(|Er(\psi_{opt}(x)) - \hat{Er}(\hat{\psi}(x))| < \epsilon ) > 1 - \delta \] 

A equação acima define as restrições necessárias para medição da qualidade de um classificador com referência ao classificador ótimo, nota-se que espera-se que a probabilidade do classificador gerado apartir de treinamento seja alta e que quanto menor o $\delta$ mais restrito o classificador deve ser (mais semelhante ao classificador ótimo).

Apartir das variáveis $\epsilon$ e $\delta$ foi formulado a equação que define o número mínimo de amostras necessárias para que o classificador satisfaça a restrição definida pelas variáveis. Existem duas formulas, uma para o modelo deterministico, ou seja, sabe-se a priori a qual classe a variável aleátoria pertence ($p(x|y_i)=1$ e $p(x|y_{j\neq i }) = 0)$:

\[ m(\epsilon, \delta) = \frac{1}{\epsilon} ln(\frac{|H|}{\delta}) \]

E para problemas não deterministicos, ou seja, não se sabe a priori qual classe dada variável aleátoria pertece ($p(x|y) \neq 1$): 

\[ m(\epsilon, \delta) = \frac{1}{2 \epsilon^2} ln(\frac{2 |H|}{\delta}) \]

A variável $|H|$ é a cardinalidade do espaço de classificadores que normalmente é um número muito grande porque o mesmo depende do número de variáveis aleátorias e de seu dominío.

\section{Entropia}
\label{sec:sec3}

A Entropia é uma medida definida por C. Shannon e N. Wiener, utilizada em teoria da informação que mede a quantidade de informação de uma mensagem. A quantidade de informação em teoria da informação é a medida de incerteza de uma determinada mensagem ser recebida, logo conclui-se que quanto menor a chance de uma mensagem ser recebida maior é sua informação e que uma mensagem já conhecida pelo receptor não transmiti informação alguma. 

C. shannon e N. Wiener definem a medida de incerteza ou entropia como:

\[ H = -\sum_{i=1}^n p_i lg(p_i) \]

A entropia possui três propriadades que são importantes para a análise de classificadores:

\begin{enumerate}
	\item A Entropia máxima é dada quando é calculada em um modelo de distribuição uniforme e a mínima quando é calculada em modelo dsterministico.
	\item O gráfico da entropia é simetrico no ponto que representa a distribuição uniforme.
	\item A entropia é representada por uma curva monótona entre o modelo uniforme e o determinístico.
\end{enumerate}

Essas três propriedades podem ser fácilmente observadas pelo gráfico do cálculo da entropia para o estudo da distribuição de probabilidade do lançamento de uma moeda, definida por (p(x), 1 - p(x)) (figura~\ref{fig:fig2}):

\begin{figure}[ht]

\includegraphics[width=3.5in]{./img/EntropyGraph.png}
\caption{Gráfico da entropia de modelos de distribuição de probabilidade para o lançamento de uma moeda (p(x), 1- p(x))\label{fig:fig2}}
\end{figure}

Nota-se no gráfico que o nos pontos 0.0 e 1.0 da abscissa a entropia é zero, ou seja, a entropia é mínima nos pontos que representam o modelo de distribuição deterministico, também é visível o notar o ponto máximo de entropia no ponto 0.5 da abscissa que representa o modelo uniforme.
Analisando o Gráfico ainda é fácil notar que ele é simetrico no ponto 0.5 da abscissa e que existe uma curva monótona entre os pontos 0 e 0.5 do eixo das abscissas e entre os pontos 1.0 e 0.5.

Sabendo que o melhor classificador é aquele que erra menos e que o classificador que possui a maior massa em uma determinada classe em média possui menos chances de errar, a medida de entropia se apresenta um importante indicador a ser analisado para escolha de determinado classificador. Sendo que quanto maior a entropia mais distribuido as probabilidades estão, busca-se o classificador que possua a menor entropia média, portanto busca-se o classificador que minimize a seguinte expressão:

\[
	\overline{H} = \sum_{x \in X}H(y|x) p(x)
\]

A equação da entropia média de um classificador é a soma da entropia de cada modelo de distribuição associado as variáveis aleátorias do modelo a ser aprendido utilizando a probabilidade de ocorrer essa variável aleátoria como peso da entropia de seu modelo.

\section{Estudo da relação da entropia de um classificador e número mínimo de amostras}
\label{sec:sec4}

Se a entropia (apresentada na seção ~\ref{sec:sec2}) medi a massa de distribuição de probabilidade, e a taxa de erro está relacionada entre a diferença da maior probabilidade da classe de uma variável aleátoria, consequentemente quanto menor a entropia (massa de probabilidades mais concentrada) menor será a taxa de erro (existirá uma classe para a variável aleátoria muito mais provável que as outras classes).

Sabendo da relação da taxa de erro com a entropia de um classificador, intuitivamente é possivel inferir que a entropia também está relacionada ao número de mínimo de amostras que satisfazem o critério $\epsilon$ e $\delta$ apresentado na seção ~\ref{sec:sec2}. Essa fui uma intuição identificada pelo professor Dr. Junior Barerra e apresentada pelo professor Dr. Ronaldo Fumio Hashimoto.

A proposta do projeto é identificar essa relação da entropia média do classifcador com o número mínimo de amostras de maneira experimental, para isso é proposto o desenvolvimento de um programa que crie classificadores ótimos $\psi_{opt}$ de diferentes entropias médias e apartir desse classifcador será gerado diversos classificadores estimados $\hat{\psi}$ apartir de números de amostras crescente até que o critério $\epsilon$ e $\delta$ seja atingido. Ao final do programa é esperado a geração de um gráfico que relacione a entropia dos classificadores e o número de amostras que satisfazem o críterio de qualidade $\epsilon$ e $\delta$.

\end{document}
